\subsection{Testwerkzeuge}
\label{sec:testwerkzeuge}
Kent Beck entwickelte 1994 das Werkzeug SUnit zum automatisierten Testen von in
der Programmiersprache Smalltalk geschriebenen Programmen
\bibReference{kuebeck2009software}. 1998 portierten Kent Beck und Erich Gamma SUnit
nach Java, passten es an die Besonderheiten von Java an und nannten es JUnit. 
Nach \cite{link2012softwaretests} ist JUnit inzwischen ein Quasi-Standard als 
Unit-Testing-Werkzeug für die Programmiersprache Java.

Unit-Testing ist nach \cite{osherove2015art} bereits seit den 1970er Jahren in
der Programmiersprache Smalltalk verbreitet und somit kein neues Konzept.
Eingeführt wurde es von Kent Beck. Unit-Tests werden von Osherove folgendermaßen
definiert:

\begin{quote}\todo{Finde ich das englische Originalzitat?}
	\rede{Ein Unit Test ist ein Stück Code (meist eine Methode), das eine Unit of
	Work aufruft und ein spezifisches Endresultat dieser Unit of Work überprüft.
	Falls sich die Annahmen über das Endresultat als falsch erweisen, ist der Unit
	Test fehlgeschlagen. Der Bereich eines Unit Tests kann alles umfassen von
	einer einzigen Methode bis zu einer Vielzahl von Klassen.}
\end{quote}

Eine Unit of Work definiert Osherove als \rede{die Summe aller Aktionen, die
zwischen dem Aufruf einer öffentlichen Methode innerhalb eines Systems und
einem erkennbaren Endresultat beim Test dieses Systems stattfinden.} Ein
Unit-Test ist somit der Test einer klar definierten Einheit innerhalb eines
Systems mit einem klar definierten erwarteten Ergebnis. Wenn
dieses Ergebnis \NOT erzeugt wird, gilt der Test als fehlgeschlagen. In diesem Fall
muss die Einheit korrigiert werden, bis der Test erfolgreich durchlaufen wird. 

% Im einfachsten Fall kann ein Unit-Test aus einer Konsolenanwendung bestehen, die
% eine Methode aufruft und die Ergebnisse ausgibt. Solche Vorgehensweisen bringen 
% jedoch das Problem mit sich, dass der Test \NOT automatisiert und wiederholbar
% ist. Wiederholbar bedeutet, dass der Test jederzeit mit denselben Eingabedaten
% noch einmal ausgeführt werden kann. Nur wenn der fehlgeschlagene Test nach dem
% Korrigieren eines Fehlers mit denselben Daten noch einmal ausgeführt wird, ist
% sicher gestellt, dass genau dieser Fehler auch behoben wurde. Unit-Tests sollten
% automatisierbar sein, damit das Durchführen der Tests für den Programmierer
% einen möglichst geringen Arbeitsaufwand bedeutet.

An dieser Stelle setzt JUnit ein. Mit JUnit ist es möglich, kleine
Java-Programme zu schreiben, die eine zu testende Unit aufrufen und das Ergebnis
der Ausführung mit einem zuvor definierten Ergebnis vergleichen. Entsprechen
sich das tatsächliche und das erwartete Ergebnis, gilt der Test als erfolgreich,
sonst als fehlgeschlagen. Neben dieser grundlegenden Unterstützung von
automatisierten und wiederholbaren Unit-Tests bietet JUnit noch zahlreiche
weitere Funktionen wie die Parametrisierung von Testklassen, die Auslagerung von
Code in sogenanntes Rules \usw Auf der Basis von JUnit haben sich noch zahlreiche weitere
Frameworks entwickelt, die dessen Funktionalität erweitern oder die Arbeit damit vereinfachen.

Unit-Tests sollen die zu testenden Klassen isoliert von anderen Klassen testen.
Jedoch bestehen zwischen Klassen Abhängigkeiten, die unter Umständen sehr
komplex werden können. Dadurch kann es geschehen, dass die Tests fehlschlagen,
die Ursache dieser Fehler jedoch in den Klassen liegen, zu denen Abhängigkeiten
bestehen. Um wirklich sicherzustellen, dass Klassen isoliert von anderen Klassen
getestet werden können, können Stellvertreterobjekte eingesetzt werden. Diese
Objekte werden auch Mock-Objekte genannt.

Nach \cite{tamm2013junit} gibt es verschiedene Arten solcher
Stellvertreterobjekte, die je nachdem wie sie eingesetzt werden unterschiedlich
viele Produktivfunktionen enthalten. Ein Framework wie Mockito unterstützt den
Programmierer bei der Entwicklung solcher Stellvertreterobjekte.

Sollen jedoch die Datenbankklassen selbst getestet werden, stößt der Entwickler
schnell an ein ernstzunehmendes Problem, das sich mit den oben beschriebenen
Stellvertreterobjekten alleine nicht lösen lässt:
\todo{Vielleicht noch eine Quelle für diese Probleme, database testing bei SpringerLink könnte interessant sein} Tests, die  \bspw das Einfügen oder
Löschen prüfen sollen, verändern den Datenbestand. Die folgenden Tests sind
folglich davon abhängig, dass die vorherigen Tests erfolgreich durchgelaufen
sind. Um dies zu verhindern, muss jeder Test mit demselben Datenbestand starten. 

Die folgenden Ausführungen basieren auf der offiziellen Webseite von DBUnit
\bibReference{dbunit}. DBUnit ermöglicht es dem Programmierer, einen
Testdatenbestand $d_0$ in einer \ac{XML}-Datei vorzugeben. Vor jedem einzelnen
Test lädt DBUnit diese \ac{XML}-Datei und initialisiert die Datenbank mit
Zustand $d_0$. Wenn ein Test die Datenbank ändert und in den Zustand $d_1$
überführt, läuft der nächste Test dennoch auf dem Ausgangszustand $d_0$. Somit
ist sichergestellt, dass alle Tests mit demselben Datenbestand starten.

\rede{Having a tool that allows you to pick
out precisely the aspect under test and describe the values it should have, to
a controlled level of precision, helps greatly in writing tests that are "`just
right".} \cite{hamcrest} 

Dieser Aufgabe widmet sich das sehr bekannte Framework Hamcrest. Es stellt dem
Programmierer \sog Matcher zur Verfügung, die ihm helfen, sich genau auf den zu
testenden Aspekt zu konzentrieren und alle anderen Aspekte, die nicht direkt mit
diesem Ziel zu tun haben, werden von den Matchern übernommen. So werden die
Testmethoden schlanker, fokussierter auf das eigentliche Ziel und somit auch
besser lesbar.
